
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
 
}
\newcommand{\labnumber}{9}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\textbf{Задание:}\\
Заданы две матрицы(А - пятидиагональная и B - блочная ).ш
Перейти от их уплотненного представления в памяти к обычному и выполнить следующие действия:
A-C*B, где c - число 


\subsection*{Описание алгоритма:}

	Пятидиагональная матрица - значения находятся на главной диагонали
	и двух диагоналях выше ниже главной. Для упрощения считаем, что число строк
	и столбцов совпадает (матрица квадратная), т.к. для прямоугольных матриц
	определение не особо имеет смысл. Для упрощения кода мы храним расширенную
	матрицу с двумя дополнительными столбцами слева и справа.
	Это позволяет существенно упросить код чтения и записи.
	

	Сначала задаем размер пятидиагональной матрицы, создаем расширенную(см. выше), заполняем нулями.
	Потом заполняем матрицу числами.

	Потом задаем блочную матрицу. Задаем координаты, где находится блок,  ширину, высоту. Вписываем данные. 
	Считываем число С.
	Затем отнимаем по привычным правилам математики элементы одной матрицы от элементов другой. 

\subsection*{Код программы:}
\small
\begin{Verbatim}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
#include <assert.h>

/*
 * Пятидиагональная матрица - значения находятся на главной диагонали
 * и двух диагоналях выше ниже главной. Для упрощения считаем, что число строк
 * и столбцов совпадает (матрица квадратная), т.к. для прямоугольных матриц
 * определение не особо имеет смысл. Для упрощения кода мы храним расширенную
 * матрицу с двумя дополнительными столбцами слева и справа.
 * Это позволяет существенно упросить код чтения и записи.
 */
struct fivediag {
	int dimension;
	double values[];
};

/*
 * Общее количество не нулевых элементов в расширенной матрице.
 */
static inline int
fivediag_extsize(int dimension)
{
	return 5 * dimension;
}

/*
 * Общее количество не нулевых элементов в пятидиагональной матрице.
 * Первый и последний ряд содержать 5 - 2 элементов.
 * Второй и предпоследний ряды содержат 5 - 1 элементов.
 */
static inline int
fivediag_size(int dimension)
{
	return 5 * dimension - 2 - 1 - 1 - 2;
}

struct fivediag *
fivediag_new(int dimension)
{
	/* Матрицы размером меньше 5 не поддерживаются для упрощения кода */
	assert(dimension >= 5);

	/*
	 * Создаем расширенную матрицу
	 * Для этого добавляем по два столбца слева и справа.
	 * Мы храним всего на 6 элментов больше, зато код _get()
	 * получается на порядок проще.
	 */
	int size = fivediag_extsize(dimension);
	struct fivediag *fivediag = (struct fivediag *)
		malloc(sizeof(struct fivediag) +
		sizeof(*fivediag->values) * size);
	if (fivediag == NULL)
		return NULL; /* Кончилась память */

	fivediag->dimension = dimension;
	for (int i = 0; i < size; i++)
		fivediag->values[i] = 0.0;
	return fivediag;
}

/*
 * Высчитывает порядковый номер элемента  в матрице по i,j и возвращает
 * значение.
 */
static inline double
fivediag_get(struct fivediag *fivediag, int i, int j)
{
	assert(i >= 0 && i < fivediag->dimension);
	assert(j >= 0 && j < fivediag->dimension);

	/* Порядковый номер в строке расширенной матрицы */
	int r = (j + 2) - i;
	if (r < 0 || r >= 5)
		return 0.0; /* выход за пределы диагоналей */

	int k = i * 5 + r;
	assert(k >= 0 && k < fivediag_extsize(fivediag->dimension));
	return fivediag->values[k];
}

static inline void
fivediag_set(struct fivediag *fivediag, int pos, double value)
{
	assert(pos >= 0 && pos < fivediag_size(fivediag->dimension));
	/* Пропускаем первые два элемента в первом ряду расширенной матрицы */
	pos += 2;
	/* Пропускаем элемент во втором ряду расширенной матрицы */
	if (pos >= 5)
		pos += 1;
	/* Пропускаем элемент в предпоследнем ряду расширенной матрицы */
	if (pos >= fivediag_extsize(fivediag->dimension) - 6)
		pos += 1;
	assert(pos < fivediag_extsize(fivediag->dimension));
	fivediag->values[pos] = value;
}

static inline int
fivediag_load(struct fivediag *fivediag, FILE *file)
{
	int size = fivediag_size(fivediag->dimension);
	for (int k = 0; k < size; k++) {
		double value = 0.0;
		if (fscanf(file, "%lf", &value) != 1)
			return -1;
		fivediag_set(fivediag, k, value);
	}
	return 0;
}

static inline void
fivediag_print(struct fivediag *fivediag, FILE *file)
{
	for (int i = 0; i < fivediag->dimension; i++) {
		for (int j = 0; j < fivediag->dimension; j++) {
			double value = fivediag_get(fivediag, i, j);
			fprintf(file, "%5.2lf ", value);
		}
		fprintf(file, "\n");
	}
}

struct block {
	int x, y;
	int width, height;
	double values[];
};

struct block *
block_new(int x, int y, int width, int height)
{
	int size = width * height;
	struct block *block = (struct block *)
		malloc(sizeof(*block) + sizeof(*block->values) * size);
	if (block == NULL)
		return NULL;
	block->x = x;
	block->y = y;
	block->width = width;
	block->height = height;
	for (int k = 0; k < size; k++)
		block->values[k] = 0.0;
	return block;
}

int
block_load(struct block *block, FILE *file)
{
	int size = block->width * block->height;
	for (int k = 0; k < size; k++) {
		double value = 0.0;
		if (fscanf(file, "%lf", &value) != 1)
			return -1;
		block->values[k] = value;
	}
	return 0;
}

double
block_get(struct block *block, int i, int j)
{
	i -= block->x;
	j -= block->y;
	if (i < 0 || i >= block->height)
		return 0.0;
	if (j < 0 || j >= block->width)
		return 0.0;
	return block->values[i * block->width + j];
}

void
block_print(struct block *block, int dimension, FILE *file)
{
	for (int i = 0; i < dimension; i++) {
		for (int j = 0; j < dimension; j++) {
			double value = block_get(block, i, j);
			fprintf(file, "%5.2lf ", value);
		}
		fprintf(file, "\n");
	}
}

int
main(int argc, char *argv[])
{
	FILE *input = stdin;
	FILE *output = stdout;

	/*
	 * Читаем размерность. Поскольку пятидигональная матрица квадртная,
	 * то и блочная матрица тоже должна быть такого же размера для
	 * выполнения операции вычитания.
	 */
	int dimension;
	if (fscanf(input, "%d", &dimension) != 1 || dimension < 5) {
		fputs("Неправильный dimension!\n", stderr);
		return 1;
	}

	/*
	 * Читаем пятидиагональную матрицу и сохраняем её в сжатом виде
	 */
	struct fivediag *fivediag = fivediag_new(dimension);
	if (fivediag == NULL) {
		fputs("Не хватает памяти\n", stderr);
		return 1;
	 
	}
	if (fivediag_load(fivediag, stdin) != 0) {
		fputs("Ошибка чтения пятидиагональной матрицы\n", stderr);
		return 1;
	}

	fputs("Пятидиагональная матрица после чтения из файла:\n", output);
	fivediag_print(fivediag, output);

	int x, y, width, height;
	if (fscanf(input, "%d %d %d %d", &x, &y, &width, &height) != 4) {
		fputs("Ошибка чтения x, y, width, height блочной матрицы\n", stderr);
		return 1;
	}

	if (x < 0 || x + width > dimension ||
	    y < 0 || y + height > dimension) {
		fputs("Ошибочные размеры или позиция блочной матрицы\n", stderr);
		return 1;
	}

	struct block *block = block_new(x, y, width, height);
	if (block == NULL) {
		fputs("Не хватает памяти\n", stderr);
		return 1;
	}
	if (block_load(block, input) != 0) {
		fputs("Ошибка чтения блочной матрицы\n", stderr);
		return 1;
	}

	fputs("Блочная матрица после чтения из файла:\n", output);
	block_print(block, dimension, output);

	double c;
	if (fscanf(input, "%lf", &c) != 1) {
		fputs("Ошибка чтения С\n", stderr);
		return 1;
	}
	fprintf(output, "C = %0.2lf\n", c);
	fputs("Результат вычитания A - c * B:\n", output);
	for (int i = 0; i < dimension; i++) {
		for (int j = 0; j < dimension; j++) {
			double a = fivediag_get(fivediag, i, j);
			double b = block_get(block, i, j);
			double value = a - c * b;
			fprintf(output, "%5.2lf ", value);
		}
		fprintf(output, "\n");
	}

	return 0;
}

\end{Verbatim}
\normalsize
\subsection*{Результаты тестирования:}
\begin{verbatim}
$ ./lab9 <input.txt > output.txt
$ cat output.txt
Пятидиагональная матрица после чтения из файла:
 1.00  2.00  3.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 4.00  5.00  6.00  7.00  0.00  0.00  0.00 
 8.00  9.00 10.00 11.00 12.00  0.00  0.00 
 0.00 13.00 14.00 15.00 16.00 17.00  0.00 
 0.00  0.00 18.00 19.00 20.00 21.00 22.00 
 0.00  0.00  0.00 23.00 24.00 25.00 26.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00 27.00 28.00 29.00 
Блочная матрица после чтения из файла:
 0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 0.00 10.00 20.00 30.00 40.00  0.00  0.00 
 0.00 50.00 60.00 70.00 80.00  0.00  0.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
C = 1.20
Результат вычитания A - c * B:
 1.00  2.00  3.00  0.00  0.00  0.00  0.00 
 4.00  5.00  6.00  7.00  0.00  0.00  0.00 
 8.00 -3.00 -14.00 -25.00 -36.00  0.00  0.00 
 0.00 -47.00 -58.00 -69.00 -80.00 17.00  0.00 
 0.00  0.00 18.00 19.00 20.00 21.00 22.00 
 0.00  0.00  0.00 23.00 24.00 25.00 26.00 
 0.00  0.00  0.00  0.00 27.00 28.00 29.00 

\end{verbatim}
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.65]{2.png}
\end{center}

\end{document}
